TRANSCRIPTION: RFI-AFRIQUE_AUDIO/2023-06-22-23H00M.MP3
--------------------------------------------------------------------------------
 Gare à Mogadishu, un refuge à Petsch en Hongrie. La diaspora, vous dis-je, n'a
qu'à bien se tenir. En Salle majeure, Yasmine Chouaki. Samedi, à partir de
14h10, temps universel, et en podcast sur RFI.fr. Bonjour, bonsoir et bienvenue
à l'écoute de Radio France International. C'est la 23h ici à Paris, 21h en temps
universel. C'est l'heure de votre journal. Voilà une de cette édition, la
découverte des débris du sous-marin d'exploration Titan qui voulait inspecter
l'épave du Titanic et la confirmation de la mort de ses cinq occupants par la
société qui opérait le petit engin. Détails dans un instant. Le système
financier actuel est immoral, estime le secrétaire général des Nations Unies,
Antonio Guterres. À l'occasion du sommet pour un nouveau pacte financier mondial
qui s'est ouvert ce jeudi à Paris. Une centaine de pays échangent et négocient
pour un double objectif, aider le développement des pays les plus fragiles et
financer la réponse à la crise climatique. Nous entendrons l'une de celles qui
est à l'origine de cette initiative, la première ministre de la Barbade, Mia
Motley. C'est maintenant certain, il n'y a plus aucun survivant à bord du sous-
marin de tourisme Titan. Disparu depuis dimanche dans l'océan Atlantique Nord.
C'est ce qu'ont annoncé les gardes côtes américains qui surveillaient les
opérations de secours et c'est ce qu'a confirmé aussi Nicolas Falaise, la
société propriétaire du submersible à bord duquel se trouvaient cinq passagers.
Une implosion catastrophique s'est produite, c'est l'hypothèse formulée par les
gardes côtes américains qui ont participé aux recherches ces derniers jours. Ce
jeudi, un robot téléguidé depuis la surface a découvert un champ de débris,
certains d'entre eux ont été identifiés comme provenant du sous-marin Titan. En
conséquence, Ocean Gate Expeditions, la société américaine propriétaire de
l'engin, indique dans un communiqué qu'il lui faut considérer que les cinq
passagers sont morts, même si aucun corps n'a été retrouvé pour l'instant. Le
patron de l'entreprise, Stockton Rush, figure parmi les victimes. Les autres
passagers sont deux Pakistano-Britanniques, père et fils, un Britannique et un
Français. Reste les questions sur l'origine exacte du drame, alors que depuis
plusieurs jours des témoignages mettent en cause la sûreté du sous-marin
touristique et notamment sa capacité à résister à la pression par 4000 mètres de
fond, la profondeur à laquelle repose l'épave du paquebot Titanic que le Titan
proposait d'explorer. Merci beaucoup Nicolas Falaise. Parmi les cinq victimes,
il y avait le Français Paul-Henri Narjolet, 77 ans, spécialiste de la plongée à
grande profondeur et passionné d'archéologie maritime. On l'appelait Monsieur
Titanic. Le Premier ministre, non, le ministre britannique des Affaires
étrangères, James Cleverly, a déploré jeudi la tragique nouvelle de la perte du
submersible Titan qui comptait à son bord trois ressortissants britanniques
exprimant aux familles des disparus soutien et condoléances. Plus d'argent
public et privé pour les pays pauvres afin de lutter contre la misère et le
dérèglement climatique, c'est ce qu'ont demandé des dirigeants des pays du Nord
et du Sud ce jeudi à Paris. Ils sont réunis jusqu'à demain vendredi pour le
sommet pour un nouveau pacte financier qui s'est donné pour objectif de
réfléchir à une réforme des institutions financières actuelles. Chambouler un
système qui date de la fin de la Seconde Guerre mondiale, c'est ce que demande
aussi le secrétaire général de l'ONU, Antonio Guterres. Les institutions
financières internationales sont aujourd'hui trop petites et trop restreintes
pour remplir leurs mandats et être au service de tous, en particulier des pays
les plus vulnérables. Et enfin, le système financier mondial perpétue et aggrave
même les inégalités. En 2021, le FMI a ainsi alloué plus de 60 milliards de
dollars en droits de tirage spéciaux. Les pays de l'Union européenne ont reçu
160 milliards de dollars. Les pays africains 34. Dites autrement, un citoyen
européen a perçu en moyenne près de 13 fois plus qu'un citoyen africain. Tout
cela a été fait dans les règles. Mais reconnaissons-le, ces règles sont devenues
profondément immorales. Antonio Guterres, le secrétaire général des Nations
unies. Et parmi les personnalités qui ont pris la parole à la tribune de se
sommer pour un nouveau pacte financier mondial, la première ministre de la
Barbade, Mia Motley, très écoutée dans les instances internationales. Elle a
profité de l'occasion pour réclamer une transformation totale du système
financier actuel. On l'écoute. Elle était la star de Louvature du sommet et a
même volé la vedette au président français Emmanuel Macron. Avec sa voix grave,
Mia Motley a posé l'enjeu de cette rencontre. Nous sommes venus à Paris, le cœur
lourd, mais avec espoir, a-t-elle déclaré, devant des dizaines de dirigeants du
monde entier. La première ministre de la Barbade a reconnu que les discussions
avançaient. Il y a neuf mois, personne ne parlait de clause de désastre naturel,
un mécanisme qui permettrait à un pays touché par une catastrophe climatique de
suspendre temporairement le remboursement de sa dette. Mais pour Mia Motley, il
faut aller plus loin. Ce dont nous avons besoin aujourd'hui, c'est une
transformation totale et non pas d'une simple réforme de nos institutions
financières. Athel Martelly, son projet, connu sous le nom de l'agenda de
Bridgetown, prévoit d'utiliser le Fonds Monétaires International pour financer
des mesures destinées à réduire les émissions de CO2. Actuellement, mon pays est
en alerte avant le possible passage d'une tempête tropicale, expliquait la
première ministre de la Barbade. Elle avait hésité à annuler sa venue au sommet,
mais dit-elle, j'ai décidé de venir parce qu'il est important de passer à
l'action. Arheim Lipold, du Service international de RFI. Merci à vous. RFI, il
est 23h06m30 ici à Paris et à Kiev également. Plus de deux semaines après le
début de sa contreoffensive, l'armée ukrainienne serait-elle en train de réduire
ses opérations militaires parce qu'elle perdrait trop d'hommes? C'est ce
qu'affirme en tout cas le ministre russe de la Défense Sergei Shoigu. Mais côté
ukrainien, ce n'est pas du tout le même son de cloche, on l'imagine. Certes, on
affirme que la contreoffensive prendra du temps et que les Russes sont bien
préparés eux aussi, mais selon le premier ministre ukrainien, les forces
militaires de Kiev gagnent du terrain. Denis Shmigal, le ministre de la Défense,
s'exprimait, ukrainien bien sûr, s'exprimait dans l'après-midi à Londres à
l'occasion de cette conférence internationale pour la reconstruction de
l'Ukraine qui s'est ouverte hier mercredi. La contreoffensive ce n'est pas un
film d'Hollywood, ce n'est pas une tâche facile. La contreoffensive c'est un
certain nombre d'opérations militaires, parfois offensives, parfois défensives
et parfois il peut y avoir des pauses tactiques. Malheureusement, lors de notre
préparation pour cette contreoffensive, les Russes se préparaient eux aussi et
donc ils ont mis en place énormément de champs de mines qui ralentissent notre
progression. Nous attachons de la valeur à la vie de chacun de nos soldats et de
ce fait cela pourrait prendre du temps, mais nous avons l'intention d'aller de
l'avant. Nous devons tous faire preuve de patience et nous verrons des
résultats, j'en suis persuadé. Nous sommes tous absolument optimistes quant à la
libération de tous les territoires ukrainiens qui sont occupés par les Russes.
Le Premier ministre ukrainien Denis Chmigal qui s'exprimait à l'occasion de la
conférence internationale pour la reconstruction de l'Ukraine à Londres, mais
propos recueillis par Daniel Vallaud. L'actualité qui nous amène à présent en
Turquie, le pays est confronté, vous le savez, à un coût de la vie très élevé,
une inflation galopante, il fait rage depuis des mois maintenant. Pour essayer
d'inverser la tendance, une mesure radicale a été décidée aujourd'hui à Ankara.
La Banque Centrale de Turquie annonce un très fort rehaussement de son principal
taux directeur. Le taux directeur, c'est le taux d'intérêt qu'une banque
centrale appriquera aux banques commerciales pour les prêts d'argent. En
Turquie, ce taux passe à partir d'aujourd'hui de 8,5 à 15% à Nandlower. Les
marchés financiers ne sont pas impressionnés par la décision de la Banque
Centrale turque. La question n'était pas de savoir si l'institution allait
augmenter son principal taux. Le président Erdogan l'avait laissé entendre tout
en continuant de se dire opposé à une telle mesure. L'inconnu concernait
l'ampleur de cette augmentation. Les observateurs les plus mesurés avaient
prédit une augmentation de 10 points, les plus optimistes prévoyaient le triple.
Finalement, c'est une hausse très limitée de 6,5 points qui n'a pas convaincu
les marchés. La monnaie turque, la livre, a continué à perdre de la valeur par
rapport au dollar après l'annonce de la Banque Centrale. La chute s'est même
accélérée et a rapidement atteint un plus bas historique à un dollar pour 24
livres. Or, la perte de valeur de la livre est la principale raison de la forte
hausse des prix que les turcs subissent depuis. Bonjour à tous, bienvenue dans
Radio Fout International sur RFI, sur la radio mondiale, avec de l'actualité,
toujours malgré tout, dans la planète football. Nous commencerons un peu loin de
l'Europe. Il est petit, il est gentil et il y est parti. Le champion du monde,
Golo Kante, est la nouvelle recrue étoilée du club d'Arabie Saoudite qui a
acheté Benzema à l'Étiade. Le magicien du milieu de terrain a-t-il ainsi dit
adieu ou pas au bleu? Et les autres recrues annoncées dans ce championnat vont-
elles hausser le niveau de jeu saoudien? C'est ce qu'on se demandera. La Guinée
15e qualifiée est fière de l'être. Le Sili National participera à sa troisième
canne consécutive en janvier prochain en Côte d'Ivoire. Le sélectionneur guinéen
Kabadiawara nous parlera de son groupe en direct dans l'émission. L'OM entrée
espagnole, c'est mieux. Après le président du club, après le directeur sportif,
voilà l'entraîneur lui aussi en provenance de la péninsule ibérique. Le banc de
Marseille attend. Marcelino passait uniquement par la Liga jusqu'à présent, des
clubs de la Liga. Mais d'entrer à l'OM, l'attend la Ligue des Champions avec des
matchs de barrage. Invité dans ce studio aujourd'hui, bonjour Marc Lébraf.
Bonjour Ani, bonjour à tous et à tous. Vous nous direz ce que vous pensez de
l'OM? Ablas espagnol? Bonjour. Merci ça suffira. Merci beaucoup Marc et moi.
Bonjour Etienne O'Hattie. Bonjour Ani, bonjour à tous. Confrère de l'équipe,
vous ne vous demandez pas parce que je le sais déjà. Bonjour chef Guémour.
Bonjour Ani, bonjour à tous. Tout va bien? Parfait. Parfait. David Finsal m'a
aidé à préparer l'émission avec Pierre Guérin, Laurence Salerno à la
réalisation. Radio foot c'est parti. L'Arabie Saoudite, une destination dorée
pour les footballeurs et cela de plus en plus. Après les fameux ballons d'or
partis dans cette région, Cristiano Ronaldo et Karim Benzema, un champion du
monde a suivi leurs traces dans le désert. N'Golo Kanté, le magicien du milieu
de terrain de l'équipe de France, de Chelsea, de l'Easter City, a quitté les
blouses pour les jaunes et noirs d'Al Etihad, les Tigres de Djedda. Un contrat
de trois ans pour dit-on 25 millions d'euros par an et ils sont heureux de se
retrouver ces deux joueurs que sont Karim Benzema et N'Golo Kanté fois de
réseaux sociaux. Salut N'Golo, un jour je t'ai dit que tu étais le meilleur box
to box du monde. Maintenant je suis très heureux de rejouer avec toi dans la
meilleure équipe d'Arabie Saoudite évidemment. On se voit à Djedda, noeve. Salut
Karim, c'est super de te revoir. Merci pour tes mots. Je suis moi aussi très
content de jouer avec toi. Tu es le meilleur joueur du monde et j'ai hâte de
retrouver les Tigres devant les supporters du stade Al-Jawara. On se voit
bientôt. La question était posée à Didier Deschamps comme d'habitude avec
habileté. Il a un peu beau temps en touche. Il n'a pas vraiment répondu, il est
sans entendre que c'était toujours possible de sélectionner un joueur même s'il
était dans un championnat un petit peu exotique. D'ailleurs c'était le cas avec
André Piaginiac qui est quand même venu en équipe de France alors qu'il était
parti au Mexique. Je pense que dans l'esprit de Deschamps c'est fini. Pas
titulaire et c'était l'Euro 2016. Je pense que dans l'esprit de Didier Deschamps
c'est terminé. Aujourd'hui il a d'autres joueurs. N'Golo Kanté n'a pas joué,
vous l'avez dit depuis assez longtemps en équipe de France, il était beaucoup
blessé. Il part dans un championnat lointain. En tout cas ça a pu être une
priorité. Il faudrait vraiment qu'il y ait une hécatombe un peu au milieu et que
lui soit à un niveau exceptionnel dans ce championnat là. Mais j'ai l'impression
que pour le sélectionneur il a tourné la page. Marc Libra, quand on est joueur
est-ce que c'est facile finalement ce genre de choix parce qu'on a bien compris
la tentation de l'Arabie Saoudite avec des contrats assez mi-rebolents pour
N'Golo Kanté comme pour les autres. Et puis l'équipe de France, alors il a gagné
déjà une coupe du monde. Il n'était pas certes de l'aventure au Qatar mais est-
ce que c'est facile? On souvient de Blaise Mathuidi qui avait eu aussi sans
doute ce genre de dilemme et qui avait fait un choix à un moment. Oui lui
c'était pour les Etats-Unis. Oui pour l'Inter Miami ou MSI maintenant. Je pense
vraiment que N'Golo Kanté a lâché l'équipe de France par rapport à ses blessures
et cette coupe du monde 2018 où c'est là où on a vu le vrai N'Golo Kanté à part
la finale où il sort il est pas très bien parce que le stress, la pression a
fait qu'il s'est rendu malade mais depuis on l'a jamais retrouvé. Il enchaîne
les blessures après je pense que mentalement il veut trouver un petit peu de
calme. On sait que quand il vient en France il y a des problèmes en interne au
niveau de la famille, au niveau des gens. On dit qu'il est souvent menacé, qu'il
peut être raqueté par certaines personnes. Ça prend aussi sur la tête. On
explique depuis quelques années il est tout le temps blessé parce qu'il y a eu
des soucis aussi donc peut-être. On a souviens notamment un gros souci avec son
agent. Oui, oui, un gros souci avec son agent. Puis on se dit que s'il vient à
Paris c'est compliqué pour lui. Donc à un moment donné il y a beaucoup de
blessures, la tête ne fonctionne pas comme elle devrait fonctionner. On fait un
choix, on part dans un lieu qui peut-être par rapport à sa religion peut l'aider
parce qu'il est très pratiquant donc ça peut ça peut se comprendre aussi mais
pour moi il a feint très depuis très longtemps par rapport à l'équipe de France
parce que aujourd'hui la génération qui arrive, ce soit les Tuameni, les
Kamavinga, tous ces joueurs qui sont au milieu de terrain. Mais un Kanté en
forme aurait toujours sa place. Mais le Kanté 2018 ça n'existe plus, c'est fini
ça. Chelsea a espéré. On l'a entrevue récemment. Oui, on a espéré, c'est vrai,
on a entrevue mais je pense que le N'Golo Kanté qu'on a vu de 2016 qui a explosé
littéralement, il faut savoir qu'il a commencé sa carrière à 20 ans, 21 ans, on
a commencé à le découvrir, que ça soit à Boulogne, que ça soit à Caen et je
pense qu'il est arrivé au bout du bout. Pour moi il a fait un trait depuis très
longtemps à l'équipe de France. Chef Guémour, vous avez cette sensation aussi?
Oui oui mais après comment dire? Vous avez la sensation qu'il avait fait un
trait sur l'équipe de France depuis longtemps? Ah non, faire un trait sur
l'équipe de France, je ne crois pas, non parce qu'il a cherché à revenir quand
même, il s'est accroché. Il y a pas si longtemps, c'était il y a un an
finalement. Oui et puis cette année comme en Ligue des Champions, il y a eu une
rentrée qui était assez enthousiasmante, évidemment qui a été sans l'an de
mince, ensuite il est retombé dans ses blessures. Par contre, mais là je
complète un peu ce que disait Etienne, il y a aussi avec des chances la notion
de groupe et là il y a un nouveau groupe, il y a une nouvelle aventure qui est
partie à Doha, c'est celle qui a fait la Coupe du monde. Je pense que son sorti
de l'aventure, bon pour Benzema on le sait, Kanté, peut-être même Pogba. Donc
Pogba évidemment, s'il revient à son meilleur niveau, c'est ce qu'on va voir
aussi, il y a aussi les problèmes internes et les problèmes familiaux, tu as
raison, mais je pense qu'il y a une nouvelle génération qui est partie, qui
s'entend parfaitement bien. Bon sinon pour le poste spécifique, il y a la paire
Tuameni Kamavinga qui a fait ses preuves, enfin bon on va lui laisser le temps
aussi de grandir et ce que je disais, je pense même que ça va devenir
problématique pour Pogba. Etienne Moati, on avait pourtant l'impression qu'il
était un peu en train de sortir du tunnel ces dernières semaines, il était
revenu, il avait eu quelques éclats plutôt bons avec le maillot de Chelsea.
Alors on sait que Chelsea a énormément de problèmes et ça fait peut-être partie
de la résolution qu'on choisit, mais il aurait sûrement pu choisir une autre
destination. Il pouvait, ce qui n'est pas le cas de tous les joueurs qui partent
aujourd'hui en Arabie saoudite, il pouvait signer encore un très bon contrat
avec Chelsea parce qu'on lui proposait une prolongation. Donc si aujourd'hui il
fait ce choix-là de partir en Arabie saoudite alors qu'il peut signer dans un
club de première ligue où il y a quand même des moyens financiers importants, il
aurait quand même eu un bon contrat, c'est que dans sa tête en effet, là je
rejoins complètement Marc et il a un peu fait une croissance sur l'équipe de
France. Ou alors c'est les blessures qu'on gagnait? Je pense que c'est tout un
environnement qui a été évoqué là par tout le monde autour de cette table, il y
a les soucis personnels, les soucis de Raquet qu'il a vécu, donc de partir un
peu loin et de faire rentrer quand même un petit peu plus d'argent dans ses
caisses, c'est peut-être aussi important pour lui, peut-être plus qu'on ne le
croit. Et après il y a l'usure tout simplement parce que là les deux dernières
saisons c'est au niveau psychologique, alors comme disait Etienne, soit il reste
en première ligue et il montre qu'il veut être compétitif et voilà en
partenariat. Tu as raison mais on ne peut pas aujourd'hui, c'est bien parce
qu'on s'est rendu compte avec Alcaraz que d'un coup la pression peut perturber
un joueur de haut niveau. Quand j'étais à Roland-Garros on me dit mais Ingo
Locanté lors de la finale il est tellement sous pression, il est tellement, il a
un poids énorme, il passe à travers le final. Tu retiens que ce match là,
impression qu'Ingo Locanté, à chaque fois qu'il y avait un match important, il
n'était pas présent. C'est absolument pas ce que je dis, je dis que sur ce match
là, qui est une finale de Coupe du Monde, que tu n'en fais pas tous les ans et
là il l'a fait, lui il a été le meilleur joueur de la Coupe du Monde sur ce
match là. Donc je veux juste faire un rappel que peut-être la pression qu'il a
sur ces histoires de Raquet, la tête elle fonctionne plus pareil. Excusez-moi,
moi j'ai arrêté ma carrière parce que mon père était gravement malade. J'ai vécu
un an, je ne pouvais même plus jouer et je connaissais le football par cœur. Mon
père était malade dans le sud, je ne pouvais pas aller le voir, l'entraîneur, ah
tu veux partir sur ton père mais si tu pars tu ne joues pas. Oui mais je peux
partir deux jours, tu pars deux... Non. Donc vous imaginez les histoires qu'il
peut y avoir dans la tête d'un joueur. Aujourd'hui je pense qu'il a fait un
trait sur les bleus et qu'il veut être un petit peu au calme et qu'on arrête de
le rendre fou parce que je pense que c'est vraiment, ça a vraiment été quelque
chose de très grave pour lui et pour l'avoir côtoyé, c'est pas quelqu'un qui est
un fou de guerre, c'est pas quelqu'un de méchant, c'est pas quelqu'un qui aime
l'argent parce qu'il a pas de voiture, il s'en fiche de tout. Donc à un moment
donné je pense qu'il veut juste du calme et être tranquille, je pense. On a fait
le parallèle de toute façon entre les problèmes de l'entourage, par exemple les
Pogba et ses blessures à répétition et lui aussi pratiquement ça fait un an
qu'il ne joue pas. Alors ça c'est le cas de N'Golo Kante qui a donc fait ce
choix, qui a signé et qui partira, qui retrouvera donc Karim Benzema puisqu'ils
se sont dit à bientôt. La retraite donc ou pré-retraite on peut dire peut-être
pour N'Golo Kante qui a 32 ans, mais il y a d'autres joueurs qui partent et qui
choisissent cette destination en ce moment ou qui vont la choisir. Alors sans
doute pas un hasard et ça on va sans doute en parler mais c'est qu'ils viennent
tous de Chelsea, mais il y en a quand même beaucoup qui partent vers cette
destination. A Kim Ziyech qui est attendu par le club de Cristiano Ronaldo, le
gardien sénégalais Eduard Mendy, ancien lui aussi donc de l'équipe qui a gagné
la Ligue des Champions, lui il irait vers Al Harli si je me trompe pas et puis
Khalidou Koulibaly lui aussi donné partant dans cette direction. C'est un exode
Etienne Moatik qui est peut-être trop jeune. Oui moi ce que je trouve déjà pour
N'Golo Kante parce que c'est un joueur qui a commencé sa carrière
professionnelle un petit peu tard, donc je pense qu'il a encore du potentiel et
il peut revenir à un niveau à mon avis très très intéressant et puis pour tous
les joueurs que vous venez de citer c'est des joueurs qui ont la trentaine, mais
ce n'est pas des joueurs qui sont entre guillemets bouillis en toute fin de
carrière et même des gens peuvent se poser cette question là bien qu'il ait 35
ans, Karim Benzema c'est le dernier ballon d'or et c'est encore un joueur qui a
un niveau exceptionnel aujourd'hui. Donc c'est un petit peu triste de voir ces
joueurs-là partir aussi tôt et en tout cas ce qu'on peut se dire aussi c'est
qu'on a beaucoup rigolé, beaucoup critiqué, moi le premier à le faire plaie
financier à une époque, mais moi ce qu'on me disait aussi c'est que s'il n'y
avait pas le faire plaie financier par exemple en Europe, qu'est-ce que aurait
empêché par exemple le Qatar d'ajouter les 20 ou 30 meilleurs joueurs du monde
et de les mettre tous dans la même équipe? Aujourd'hui on a le sentiment qu'il
n'y a pas de limite avec l'Arabie saoudite qu'ils sont capables de prendre tous
les joueurs dont ils ont envie parce que financièrement ils peuvent se le
permettre. Ce qu'il y a de troublant dans les noms qu'on vient de citer c'est
des joueurs en plus qui sont en échec, qui ne sont pas encore vieux comme tu
l'as dit et qui sont encore très compétitifs. Et qui avaient besoin de se
relancer peut-être? Se relancer alors en première ligue ou alors tenter encore
d'insister? Oui, bien sûr, Jean-Rakim Zièch, Koulibaly, il est arrivé cet été de
Naples, c'était un grand espoir de la première ligue, on est parti chercher un
grand attaquant, bon il est en situation, ce n'est pas une situation d'échec,
c'est un bilan en demi-teinte et abdiquer toute ambition à cet âge-là alors
qu'on a encore des choses à prouver, des aventures à vivre au niveau de la
première ligue et se qualifier pour une Coupe d'Europe l'année prochaine, partir
si tôt dans la force de l'âge quand on est encore compétitif, moi ça
m'interroge. Marc, est-ce que le fait de recevoir, alors il y a les têtes
d'affiches on va dire, ils ont essayé de faire venir Messi, ça n'a pas marché,
mais on a donc Karim Benzema et Cristiano qui sont quand même eux peut-être plus
des prêts retraités, eux ils ont déjà beaucoup donné évidemment, mais est-ce que
le fait de compléter aussi les équipes, on se croirait là, on entendait tout à
l'heure parler de draft aux États-Unis en basse-quête, on dirait que c'est un
peu ça, et on sait que l'Arabie Saoudite est en train d'organiser ça d'une
certaine façon, mais est-ce que la présence comme ça, choisie et pointée dans
certains clubs, va pouvoir faire, selon vous, monter le niveau de ce championnat
qui n'est pas mauvais, mais qui est peut-être un ton en dessous par rapport à la
première ligue anglaise? Pour faire monter un championnat, ça va prendre peut-
être 20 ou 30 ans. La MLS depuis les années 90, on essaye, on prend des grandes
stars, on a essayé avec Pelé, avec Beckenbauer, à une époque au cosmos, puis
après en 90, en 2000, en 2010, mais ça ne se crée pas comme ça du jour au
lendemain, on a beau faire venir de très grandes stars. C'est un pays fou, t'as
l'Arabie Saoudite. Non mais je suis d'accord avec toi, après le problème c'est
qu'il faut toutes les infrastructures, tu peux les avoir, mais après il y a
l'ADN, tu ne l'as pas forcément. Tu peux éduquer, former une jeune génération,
mais tu n'auras pas... Avec des entraîneurs peut-être aussi. Oui, mais on ne
peut pas avoir ce que peut faire la France, l'Italie, l'Angleterre... Ce n'est
pas un projet sur le long terme. Ce qu'il faut en Arabie Saoudite, ce qu'il ne
faut pas oublier, c'est qu'ils sont candidats à l'organisation de la Coupe du
Monde 2030, et que le recrutement aujourd'hui de tous ces joueurs-là... 30 ou
34, on ne sait pas encore bien. C'est une communication en direction du monde du
football, pour dire qu'on est en train de s'installer dans un projet, comme le
Qatar avec le PSG, comme le Qatar qui a lancé des chaînes de télévision, etc.
Tout ça c'était en direction de la Coupe du Monde 2022, et c'est la même
stratégie qu'est en train de prendre l'Arabie Saoudite, mais au-delà de
l'organisation de cette Coupe du Monde, s'ils l'ont un jour, on peut se demander
véritablement si ça va être sur la durée, cet investissement. C'était l'ambition
de la Chine à un certain moment? Oui, mais tous ces pays... Qui avaient procédé
un petit peu de la même façon... C'est pour ça que je suis assez prudent, et
comme elle commençait à l'évoquer Marc, moi j'ai connu ça quand j'étais petit
garçon, comme on disait. J'ai vu Pelé partir en MLS, j'ai vu Beckenbauer y aller
aussi, et ça devait être l'explosion de ce championnat-là, cette explosion n'a
pas eu lieu, et aujourd'hui on revit un petit peu, toujours un petit peu cette
même histoire, et finalement ce ne sont souvent que des fausses pailles. Alors,
je vais mettre une nuance quand même, parce que la MLS des années 70, et la
Chine des années 2010, ce n'est pas la même chose. D'abord, ils n'avaient pas un
championnat structuré, il y a eu des investissements, mais vraiment n'importe
quoi, on peut le dire. L'Arabie Saoudite est plus passionnée par le football en
tout cas. Il y a une culture foot, il y a un public, il y a un championnat qui
vaut ce qu'il vaut, je ne pense pas qu'il soit extraordinaire, mais bon quand
même, il a le mérite d'exister. La question que je me pose, c'est la même qui
est tienne, est-ce que c'est à long terme, je te rassure, l'Arabie Saoudite ne
sera pas championnante du monde dans 10 ans, dans 20 ans, dans 30 ans, je suis
d'accord avec toi, il semblerait quand même qu'ils veulent, c'est assez
méthodique au niveau des infrastructures, structurer un championnat déjà, avec
des joueurs locaux, pas ce qu'il y en a, on les a mis en Coupe du Monde, c'est
un niveau correct, on fait venir alors des retraités comme en MLS des années 70,
mais il y a tous ces joueurs intermédiaires dont on vient de parler, et donc ça
peut densifier le niveau, ensuite, c'est pour quel but? Est-ce que c'est pour
pérenniser un championnat et alors là vraiment, on va faire vraiment le pays
phare de toute la zone Asie, gagner des ligues de championnat? Moi je crois que
c'est tout simplement pour devenir crédible, en tout cas aux yeux du monde, pour
essayer d'être un potentiel organisateur de la population, et que je crois que
ça ne va pas beaucoup plus. Et pour se faire la même, la même dessus.
Exactement. Bon ben on est arrivé à une conclusion et on verra si l'effet vous
donne raison, messieurs. Les autres joueurs dans la Cité, ils veulent aussi de
l'argent, parce qu'il y en a qui aiment beaucoup l'argent. Non, bien sûr. Parce
que là il y a un projet sportif et après... Mais tout façon, bon, c'est un choix
et ils l'assument. Simplement, on se demandait quel était le but suivi pour
miser autant d'argent par la vie saoudite. J'ajoute un dernier petit truc, comme
on sait que la structuration du championnat s'est fait pas mal aussi autour des
princes saoudiens, s'ils se prennent au jeu une sorte d'émulation concurrence
entre eux et qu'ils veulent vraiment briller, vraiment s'investir à fond. Ça
peut être aussi un coup de boost, un coup d'accélérateur pour leur championnat.
On verra. On verra, on étudiera ça dans Radio-Futur International, puisque nous
avons le moins international. Et on sera tous là en 2030 pour pouvoir vérifier
tout ça. Oui, on verra ça. Mais peut-être plus 2034, moi je penserais, mais on
verra cela. On continue, on va s'intéresser au continent africain. Les lions du
Sénégal, nous en avons longuement parlé hier pour saluer leur belle victoire
face à la sélection du Brésil. Mais la Fédération Sénégalaise de football a tenu
à démentir certains propos tenus dans cette émission hier. Et le fait, je cite
leur communiqué, que les joueurs de l'équipe nationale avaient voulu boycotter
le match Sénégal-Bénin en réaction à la situation sociopolitique ayant prévalu
pendant ce mois de juin. Nous leur avons donc accordé un droit de réponse par la
voix de Seydou Sané, président de la Commission de communication de la FSF. Ça a
été une grande surprise, de faire plus que pour tout l'intérêt qu'on porte à
cette émission. Et surtout aux journalistes en question, Yoromangara, pour tout
le respect et le sérieux dans les analyses, nous avons été désagréables en
surprise de constater qu'il n'y a pas eu la recherche fondamentale de la vérité
par rapport à tout ce bruit. Avant de la partager sur une chaîne aussi
importante que l'ERIFI. Alors moi, je suis de la partie, j'étais là encore à
Dakar, au Bénin et à Lisbonne, et jamais, jamais j'ai eu le garantie, cette
question a été posée, ni dans un group workshop, ni dans une communication, ni
dans une discussion. Donc nous avons été très surpris parce que, il faut le
dire, à la fin du match contre le Brésil, le capitaine d'équipe Sadio Mane,
parce que le capitaine Colibaly était encore en confrère de presse, il a pris la
parole pour remercier l'état du Sénégal, remercier la fédération et dire que les
enjeux sont là. Il faudrait encore confirmer cette solidarité, confirmer cette
unité autour de l'équipe nationale, qui est aujourd'hui la locomotive de la
stabilité de notre pays. Les Lyons du Sénégal seront de la prochaine Cannes,
bien sûr comme 14 autres sélections, mais il reste une journée et neuf places à
prendre pour cette prochaine Coupe d'Afrique des Nations, la Cannes prévue donc
en janvier prochain au Côte d'Ivoire. À l'issue de la cinquième journée, nous
avons donc 15 qualifiés. Le 15e à décrocher sa place est le Cilie national de
Guinée, qualifié au bénéfice de son parcours, bien sûr, des 9 points accumulés
grâce à ses 3 victoires, et aussi un match nul entre Éthiopie et Malawi. Nous
sommes en ligne avec le sélectionneur de cette équipe de Guinée, Kaba Diawara.
Bonjour. Bonjour. Merci beaucoup d'être en direct avec nous Kaba Diawara, dans
ce studio de Radio Foot International. Qu'est-ce que ça fait Kaba Diawara quand
on est sélectionneur de se qualifier en restant chez soi? En restant chez soi,
c'était un petit peu bizarre. En fait, moi je ne suis pas chez moi, on n'est pas
chez nous, on est à la Cannes des U23, parce que juste après, on nous a demandé
d'aller un petit peu accompagner les petits, parce qu'on a l'objectif d'aller
aux JO. Vous savez que la Cannes des U23, les 3 premiers vont directement aux
JO, qui se tiennent en Paris en 2024, et le 4e doit faire un barrage face à
l'Océanie. Donc nous, on est là, on soutient les petits, et puis d'ailleurs de
mon équipe, il y a eu 3 petits qui sont partis jouer, puisque certains clubs
français ont bien entendu refusé de lâcher nos joueurs. Donc au lieu d'en avoir
6, on en a 3 et on se rend content. Et puis ils vont essayer de se qualifier
pour aller aux JO. Donc on a appris ça dans le bus. En partant à l'entraînement,
on savait bien sûr que le match était à 15h, nous on avait entraînement à 17h,
donc en partant, on a été au courant qu'ils ont fait 0-0, donc on a célébré ça
dans le bus avec les petits, c'était assez singulier. Comment vous avez vécu
finalement ces éliminatoires? On en est à la 5e journée, et vous, vous avez
réussi à décrocher votre ticket à cette 5e journée, il reste encore beaucoup de
place pour ceux qui disputeront la 6e. Vous étiez face à l'Egypte, on espérait
au moins un match nul pour vous, pour avoir une qualification directe, et
finalement, bon, c'était au bénéfice de ce match nul. Exactement, quand on voit
la configuration de ce groupe, au départ, on se rend bien compte que, bien sûr,
l'Egypte, vu qu'ils ont gagné cette fois-là, qui a été largement favori dans
notre groupe, donc nous, on voulait être au minimum 2e, et si on regarde ce qui
s'est passé, la logique est respectée, même si sur les deux matchs, on aurait pu
au moins faire un match nul sur l'un d'entre eux, et notamment celui-là, parce
qu'on ouvre le score en premier, et après, on s'effondre, donc bon, il y a de
l'expérience à tirer de ces deux confrontations face au Sectubes Championnafri,
et en même temps, on est vraiment une équipe en progrès, et on a tapé ce qu'on
devait taper, en de guillemets, donc il restera un match au Malawi, au mois de
septembre, on va peut-être en profiter pour donner un peu de temps de jeu à nos
jeunes pousses qui arrivent en force, et voir comment on peut aussi développer
un plan B. Oui, au Cameroun, comme en Egypte, c'est-à-dire lors des deux
dernières cannes, vous avez joué les huitièmes deux finales en Côte d'Ivoire, on
peut se dire, comme on nous écrivait dans la marge quand on était à l'école, «
Peut mieux faire? » Est-ce que vous vous le dites, vous aussi? Oui, de toute
façon, on a bien sûr l'obligation de résultat, et comme on avait ça en ligne de
mire, il fallait absolument progresser, donc si on pouvait au moins attendre les
quart de finale, ça marquerait la progression justement de ce groupe jeune qui
l'est de moins en moins, vu qu'en fait, on aura en janvier deux ans de plus et
deux ans de vie commune avec ce groupe-là, donc bien sûr qu'il faudra au moins
atteindre les quart de finale. Cette canne-là est pratiquement indignée, on est
frontaliers, donc on aura beaucoup de supporters, on jouera pratiquement à
domicile, donc on se doit bien sûr de progresser et au moins d'attendre le quart
de finale. Chérif Guémour, vous avez une question pour Kaba Diawara? Oui,
bonjour Kaba, félicitations pour la qualification. Bonjour. Kaba, quand on
regarde cette équipe de Guinée, le Céline National, on voit vraiment qu'il y a
une force de frappe en attaque avec les noms, on va pas tous les citer, et
d'après vous, dans le puzzle tactique de l'équipe, vous attendez mieux sur
quelle ligne? En défense, au milieu, dans quel secteur de jeu vous pensez qu'il
faut progresser pour justement, éventuellement, atteindre au moins les quart de
finale pour la prochaine canne? Il faut qu'on progresse dans les deux surfaces
de réparation, on est au milieu de terrain vraiment avec de l'expérience et de
la créativité, après devant on a changé pas mal de gars, il y en a qui feront
leur première ou leur deuxième canne, donc ce sera assez compliqué, et bien sûr,
on l'a vu avec les matchs qu'on a fait, on aurait pas à être assez efficace,
même là en mars, parce qu'à l'Ethiopie, on a marqué 5 buts en deux matchs, mais
si on en marque le double, c'est pareil, on a eu des potos, on a eu des
situations vendangées, donc il faut qu'on progresse là-dessus, et après de
l'autre côté, dans notre surface aussi, il faut qu'on essaie un jour de finir un
match avec un clean sheet, là on en a fait un au premier match, on prend
beaucoup trop de buts, alors on a tendance à se déséquilibrer parce qu'on aime
vraiment attaquer à 5 ou 6, mais il va falloir trouver l'équilibre avec cette
jeunesse là et cette volonté d'aller à chaque fois en transition, donc il faut
pas tout ce qu'on part à l'abordage, qu'on respecte l'équilibre et qu'on se
découvre pas trop une fois qu'on a le ballon, parce que sinon, à ce niveau, on
va le payer cher, et on l'a vu face à l'Egypte, ça ne pardonne pas. Marc Libra,
entre Marseillais, vous avez un petit mot à dire à Kaba Diawara? Kaba, comment
ça va? Ça va, entre Toulonnet puis Tauré, on a porté le maillot de l'OM.
Exactement, mais justement, tu regrettes pas d'avoir porté le maillot de Paris
en étant de Toulonnet? Entre nous, il n'y a personne qui nous écoute. Je sais
très bien comment ça se passe, des fois on ne sait pas où ça nous amène, et au
bout de 17 ans, on fait le bilan, mais bon, sur le point, on ne quitte pas trop.
Très content pour toi, continue comme ça, bravo, c'est bien. Merci, c'est gentil
Marco. Kaba Diawara, vous nous parliez tout à l'heure de ces jeunes Guinéens qui
sont donc à la canne des moins de 23 ans. C'est eux qui font le match
d'ouverture, ce sera samedi, face au Maroc, qui est le pays hôte. Est-ce qu'ils
rêvent eux des Jeux Olympiques de Paris? Oui, et comme je le disais en intro,
c'est un peu dommage qu'on ait pas pu compter sur tous nos jeunes plus, parce
que moi, quand j'ai repris l'équipe, on avait un projet sur la jeunesse, et les
JO en font partie, en plus à Paris, vous vous doutez bien qu'on essaie de
prendre beaucoup de binacionnels, donc si on joue à Paris, ils seront vraiment à
domicile. Donc du coup, c'est un peu dommage que les clubs n'aient pas accepté
de relâcher les joueurs, parce que là, on allait avoir une équipe à 7-8 gars de
l'équipe première, et sur les 7-8 gars, il y en a au moins 6 qui sont d'origine
de la banlieue parisienne. Donc c'est un peu dommage, on va essayer de faire le
compte si c'est les deux premiers qui passent, mais jouer au Maroc devant 60 000
spectateurs en match d'ouverture d'une canne avec tout ce que ça comporte avec
les arabiques peut-être contre nous et tout, sans vouloir trop mettre de
pression sur ce premier match, mais ça va être assez compliqué. Au niveau de
l'expérience, on va leur parler, on leur parle des gens, on les prépare pour
qu'ils soient au moins à la hauteur de l'événement. C'est un match d'ouverture,
on sera pas éliminés s'il y a une défaite, mais ce serait mieux de bien
commencer quand même, parce que derrière, on joue le Ghana et puis après le
Congo en troisième match, donc ça va être assez compliqué. On est un peu dans le
groupe de la mort, mais on reste quand même confiant pour la qualification. 16
participants et 3 places pour ces JO. Et toi Noati? Oui, mais un des problèmes
de ces Jeux Olympiques, c'est que c'est pas simplement pour les nations
africaines, pour la France aussi c'est un vrai problème, c'est-à-dire que ce ne
sont pas des dates FIFA, c'est une compétition où les clubs peuvent refuser de
libérer les joueurs. On a vu une équipe de France complètement banquelle qui a
disputé des compétitions de la sorte, c'est pour les Jeux à Paris, même pour la
sélection française, le président de la Fédération fait la tournée des clubs en
ce moment pour essayer de les convaincre de libérer au moins chacun un joueur.
Jeux Corrigiens, c'est 8 participants et 3 places, donc c'est presque 1 sur 2 et
ça c'est bien. Ça veut dire en tout cas qu'il n'y a pas beaucoup de locaux non
plus, de joueurs locaux dans cette équipe plus jeune qui est dans cette canne?
Paradoxalement, si on en a justement parce qu'on ne pouvait pas compter
forcément sur les joueurs de l'équipat, après les binacionnaux pour le moment
ils refusent déjà de venir avec nous les A. Vous imaginez un garçon qui a 20
ans, 19 ans, qui est stagiaire pro en France, pour le convaincre à venir jouer
en Espoir, c'est plus compliqué, c'est mieux de passer directement à l'équipat.
Ça aussi, ça coince un petit peu. Donc on utilise beaucoup les joueurs qui ont
fait les CAN U17, les CAN U20 dans le passé et qui se retrouvent ensemble et
avec ceux qui sont déjà partis en Europe. On a des gars qui sont à l'Olympiacos,
on a des gars qui sont en Suède, des gars qui sont aussi en France. On essaie de
faire l'amalgame de tout ça. Moi je viens parce que c'est clair que Kaimboy
aussi, ça les boost aussi donc j'essaie aussi de ramener du staff de l'équipe A
au niveau des kinés, au niveau du préparateur physique et tout ça. Donc voilà,
on met tout en place pour être à la disposition du coach des U23 et travailler
en concert pour sortir la meilleure équipe possible. On y arrive parce qu'en
qualification on a sorti le Nigeria et là du coup on se retrouve dans une poule
avec le Maroc. Donc c'est assez compliqué pour nous mais on a bon espoir
vraiment et puis on a le soutien du ministère, de l'État donc on essaie de tout
mettre en œuvre pour que cette équipe-là nous sorte une qualife. Nous on est
déjà qualifié aussi donc ça pourrait vraiment bien si on arrivait un petit peu à
l'image de ce que font nos voisins sénégalais à être dans toutes les
compétitions et voilà, c'est l'objectif. Bonne chance alors au CILI pour les JO
qui seront à Paris l'année prochaine. Merci beaucoup Kabadyawara et on vous
verra en Côte d'Ivoire alors bientôt. Merci beaucoup. Merci, à bientôt, au
revoir. Allez Marc, si on allait du côté de Marseille. Allez on y va. On y va?
C'est parti. Alors ils sont très imaginatifs du côté de l'ONTV n'est-ce pas
Marc? Oui toujours, toujours. On les a vus leur locaux l'autre jour. Un peu
sombre mais on les a vus. Alors l'accent marseillais comporte-t-il aussi la
rota? On connaissait ce fameux sketch qui ne se référait pas forcément à ça
d'ailleurs plutôt à de la musique mais bon ce R si difficile à prononcer alors à
l'inverse pour les espagnols on sait qu'il y a aussi les hispanisants quelques
mots français compliqués à prononcer et quand on écoute Pablo Langorien on le
comprend un peu. Les espagnols donnent le la à l'OM. Il y a le président Pablo
Langoria, il y a son directeur sportif Javier Ribalta qui sont espagnols donc et
ils ont choisi pour le banc de l'Olympique de Marseille un entraîneur. Alors le
contrat n'est pas encore signé mais on sait qu'il est en discussion. Un
entraîneur espagnol. Il s'appelle Marcelino Garcia Torral, surnommé Marcelino.
Il avait déjà été pressenti à l'OM, on va en parler. Qui est-il? Est-ce une
bonne idée? Et bien nos confrères de la Provence ont interrogé quelques
marseillais. Franchement je le connais mais pas trop. Oui bien sûr c'est un très
bon entraîneur. Marcelino, franchement je ne le connais pas du tout pour être
honnête. J'ai vu qu'en ce moment il allait devenir entraîneur, j'ai vu sur
Twitter et un peu sur les réseaux sociaux. Je le connais mais je pense qu'il y
avait mieux. Je préfère Galtier moi en tout cas c'est sûr et on verra. C'est
drôle d'entendre le mot Galtier non Marc dans la bouche des marseillais? Il est
marseillais mais là il a commis la faute d'être au PSG. Non non c'est pas une
faute, pas du tout. Il a eu de voir maintenant au niveau de sa tête comment il
se sent. Marcelino, est-ce que pour vous c'est une bonne idée? On croit
comprendre que c'est quand même pas le plan A mais c'est peut-être le plan B ou
C. Il y a eu des refus? Oui oui j'entends bien qu'il y a eu des refus mais après
on se rend compte qu'il s'est peut-être une chance d'avoir quelqu'un qui s'est
déjà gagné, qui est passé par des grands clubs en Espagne, qui a une certaine
notoriété et qui doit se faire à l'environnement marseillais, qui n'est jamais
évident parce que là encore une fois je pense qu'on ne respecte absolument
personne quand on voit que ça soit Paris, que ça soit à Montnacourt, on sait que
des entraîneurs arrivent, ah oui mais on commence à tirer des plans sur la
comédie, on va se rappeler de la saison passée quand Igor Tudor arrive tout le
monde tire dessus sans le connaître. Et Igor Tudor a battu lors de rien du
premier match mais pendant trois semaines, un mois, ça a été très compliqué pour
lui. La presse a été très dure avec lui, c'est un entraîneur qui a battu tous
les records, tous les points, s'il lance et Paris ne font pas ce championnat,
peut-être que Marseille est champion. Donc il faut avoir un minimum de respect,
je pense que c'est très très bien pour Marseille. Maintenant est-ce qu'il est
capable, lui, adepte de son 4-4-2, personne qui évolue beaucoup grâce à la
vidéo, qui est quelqu'un de très très dur, il paraît que c'est un Tudor bis qui
est très dur, qui ne supporte pas, qu'on lui tient le tête. Peut-être que ça a
fonctionné mais après le point positif à 2000% c'est que c'est l'ami du
président et qu'il est gratuit. Donc quand vous avez ça, pour moi, Longoria fait
des miracles, à chaque mercato il fait des miracles. Il est payé quand même,
rassure-moi. Oui mais ça évite de récupérer un entraîneur qui va te coûter de
l'argent, ça c'est quand même plutôt intéressant. Il est effectivement
originaire de la même région, à Sastour et à Saint-Denis, dans le nord de
l'Espagne. Ils se connaissent depuis très longtemps, depuis l'adolescence. Alors
signalons-le, Marcelino a entraîné en Espagne, ça fait plus de 20 ans qu'il
entraîne, Villarreal, Valencia, il n'a pas un palmarès, il n'a pas de Ligue des
Champions ni rien. Il a même entraîné que en Espagne en fait. Oui, exactement,
il n'est jamais sorti de la Liga. Il a joué qu'en Espagne. Il a joué là-bas et
après c'était l'Atlétique Bilbao, alors il a quand même fait 2 fois 4ème de
championnat espagnol avec Valencia. Il a aussi été demi-finaliste en Ligue
Europa et il est allé jusqu'en demi-finale. Et puis il a une Copa del Rey. Face
à Barcelone. Oui, en plus. Est-ce que c'est une bonne carte de visite? Parce que
finalement on s'est dit l'année dernière, Etienne, quand il est arrivé, Igor
Tudor, un peu comme les supporters, on s'est dit « Ah c'est qui, d'où il vient?
» Alors après on a su son parcours en Italie et tout, mais est-ce que selon
vous, ça peut être, oui comme non, une garantie de résultat? Je pense qu'il n'y
a pas de doute sur le fait que Marcelino soit un bon entraîneur. Tous ceux qui
l'ont côtoyé, les retours qu'on peut avoir des joueurs qui l'ont entraîné, la
presse espagnole, les journalistes sont plutôt élogeux à son égard. Et c'est
quelqu'un qui a des résultats, même si évidemment il n'a pas entraîné des
équipes pour gagner le titre, mais il a obtenu des résultats. Je pense que la
limite, c'est celle qui vient d'être évoquée, c'est-à-dire que c'est quelqu'un
qui a joué qu'en Espagne et qui n'a entraîné qu'en Espagne. Et que Marseille ce
n'est pas en Espagne. Les joueurs aujourd'hui l'effectif est cosmopolite. Donc
il y a quand même une inconnue sur sa capacité de s'adapter à un championnat
différent, s'adapter à une ville différente, s'adapter à un système différent.
Parce qu'aujourd'hui il y a des joueurs qui ont joué dans un système avec Igor
Tudor qui n'a strictement rien à voir avec celui qu'il préconise. Parce que lui
il joue en 4-4-2 depuis la nuit des temps. Donc il y a quelques interrogations.
Maintenant les points positifs c'est qu'en effet il va être en équation avec le
président. Et puis de toute façon le projet Marseille ce n'est pas celui d'un
entraîneur, c'est celui d'un président. C'est-à-dire que de toute façon Pablo
Longoria il l'a annoncé, il a l'intention de changer 50% de l'effectif. C'est
lui qui va le modeler. Et que voilà, où vous vous adaptez à Pablo Longoria, où
vous n'êtes pas l'entraîneur de Marseille? Dernière chose que j'ai oublié de
vous dire c'est que quand vous voulez recruter un entraîneur, là lui part dans
l'inconnu. Ligue Europa, Ligue des Champions, ça n'a rien à voir. S'il signe
avant c'est bien. Parce que là vous préparez une saison c'est pareil. Pour les
joueurs aujourd'hui je veux signer à Marseille. Son agent, oui mais c'est peut-
être Ligue Europa ou Ligue des Champions? Ah bah moi je vais Ligue des
Champions. Mais tu ne le sais pas, donc on va attendre. Donc lui qui vient déjà
maintenant, saison c'est toujours pas signé, mais une fois qu'il va faire le
choix, il ne faut pas lui taper dedans. Si lors des deux matchs de tour
préliminaire Ligue des Champions, le barrage ça passe pas. Parce que attention
on peut lui dire, ah mais il n'est pas venu pour ça. Il y aura l'Europe au bout
mais laquelle? Ça c'est le mystère. Donc c'est courageux à lui aussi de venir.
Chérif, Etienne il dit effectivement que c'est un projet Longoria et c'est le
président tout puissant quand même. Parce que Marc Matcourt qui est le
propriétaire apparaît rarement et finalement a lâché les reines. On a la
sensation. Tant que ça lui coûte pas, Marc Matcourt... Voilà, exactement. Donc
c'est pour ça peut-être qu'il est gratuit et ces choses là. Longoria les mains
libres. En tout cas c'est son troisième entraîneur en tant que président
puisqu'il y a eu, avant Igor Tudor on avait eu Jorge Sampaoli. Et pour ce qui
est de l'époque, Marc Matcourt c'est le cinquième. Parce qu'il y a eu Rudi
Garcia, il y a eu André Villas-Boas. Avec la particularité c'est pas lui qui les
vire, c'est eux qui s'en vont. Alors est-ce qu'il faut y voir quand même quelque
chose? Mais Igor Tudor il a pas été mis dehors, il est parti. Et même Nasser
Larguette effectivement c'était un térimaire où on reste, on s'en va. Qu'est-ce
que vous en déduisez vous de ces choix et de cette permanente... de ce permanent
turnover? J'ai pas le mot français. Il est pas mal comme ça sur moi. Il y a le
contexte de la ville, on connaît Marseille, ses pressions, la passion des
supporters. Il y a le contexte du club, c'est-à-dire en effet la personnalité de
l'ONGORIA qui aime bien avoir la main mise. D'ailleurs s'entourer d'amis
espagnols c'est pas pour rien. Il y a le contexte de l'équipe, déjà, et là je
suis d'accord avec toi Étienne, actuellement l'OM est configuré pour un système
en 3-4-3 pour parler très vite. Le nouvel entraîneur arrive en 4-4-2. Et en plus
de ça il y a le contexte de la L1. La L1 c'est un championnat bien particulier,
des tas d'entraîneurs talentueux qui sont cassés les dents. On leur a mis du
temps à s'adapter. Et à mon avis, comme pour cet entraîneur qui n'a connu que
l'Espagne en tant que joueur et entraîneur, on se pose des questions. La
proximité avec l'ONGORIA et son bras droit espagnol, ça peut faciliter les
choses. Disons que pour l'instant, au jour d'aujourd'hui, c'est déjà bien que
Marseille ait un entraîneur. Tu l'as dit Marc, ça commence le 8 août
préliminaire, ça au barrage. Il démarre eux le 3 juillet. C'est très rassurant
pour le club parce que ça aura pu durer encore des jours, des semaines. Et ce
n'est pas du tout le contexte actuel d'une équipe comme l'OM qui se cherche, qui
va changer entre 40 et 50% de ses joueurs, vous vous rendez compte? Les
dernières elles avaient fait pareil. L'équipe Sampaoli et l'équipe Tudor, 21
joueurs je crois, étaient partis. Au sommet, au niveau du directeur sportif de
son adjoint et de l'entraîneur, s'il y a déjà ça en place, c'est déjà rassurant.
Mais une fois de plus, c'est la L1. C'est une plus grosse différence entre les 5
grands championnats européens. C'est vraiment opposer ce qu'est le jeu espagnol
et ce qu'est la L1 française. J'espère qu'on a bien conseillé Marcelino.
Etienne, on imagine qu'à Marcelino, quand on va jouer à l'OM, l'objectif
obligatoirement c'est être premier. Avec le Paris Saint-Germain jusqu'à présent,
c'était un peu mission impossible, mais en tout cas au moins être deuxième ou
aller troisième comme cette saison. L'objectif de l'OM c'est forcément d'être
dans les places qualificatives avec des champions. Avec les Classiscos, avec
Csac. Et en France, il y a très peu de places en plus. Oui mais ça s'ouvre
maintenant. Il va y avoir un championnat qui va démarrer à champion, puisqu'avec
la réforme qui va avoir lieu, on aura trois places directement qualificatives et
plus une embarrage. Donc on va dire que l'exploit sera moindre si il se qualifie
pour l'éligée des champions, mais c'est forcément l'objectif. Marseille ne peut
pas viser d'autres choses. Marseille, sa place de troisième est un échec à
l'échelle de la saison. Si vous sondez à Marseille, les gens y avaient cru.
Comme à l'époque Bielsa. Ils auraient pu passer au titre vu la saison du Paris
Saint-Germain et en passer par les deux tours de barrage, forcément c'est un
souci parce que ce n'est pas les deux mêmes compétitions, la Ligue Européenne et
la Ligue des Champions. C'est déjà une première échéance la qualification pour
l'éligée des champions. À Monaco, c'est Monaco, c'est le contexte de Monégas.
C'est mal passé mais bon... Là c'est Marseille. Tu prends l'exemple de Monaco,
Monaco a acheté des joueurs pour l'éligée des champions. Tu joues tes deux
matchs sur deux saisons, tu ne passes pas. Et bien là tu as des joueurs et des
agents qui font la gueule. Ah oui mais j'avais des primes par rapport à la Ligue
Européenne, je ne veux pas la jouer. Donc c'est pour ça que Marseille, en cas de
non qualification en Ligue des Champions, il faudra dire merci. Et peut-être que
le niveau de Marseille c'est la Ligue Européenne. Il faut être un petit peu
lucide aussi. Et n'oublions pas que le système A3-A4-A2-A1, comme ça se passait,
là aujourd'hui, un 4-4-2 c'est plus facile parce qu'on grandit au 4-4-2. Donc la
plupart des joueurs ont passé à 4 derrière, 4 au milieu de terrain. Les deux
pistons qu'ils ont acheté, les deux pistons que tu as acheté, sur long 4 c'était
2 extérieurs. Et puis tu récupères tes 2 au milieu, donc c'est plutôt pas mal.
C'est savoir qui va aider Alexis Sanchez s'il reste. C'est ça le plus important.
Et Vitiniens, parce qu'à priori pour être... Vitiniens, il y a un nouvel
entraîneur qui arrive. Troisième voire un quatrième. Le nouvel entraîneur qui
arrive, c'est là il va dire, mais moi je suis désolé, je n'en veux pas. Et là on
va rigoler. Ou alors il dit, je l'adore et je vais le faire jouer. C'est très
bien mais c'est une chance sur deux. Ça c'est très très très compliqué. Dans
votre journal, Etienne, aujourd'hui l'équipe souligne que quand même les
espagnols, entraîneurs espagnols n'ont jamais été trop appréciés du côté de
Marseille. Il y avait eu un certien, Louis Miro, mais ça c'était en 1962. Donc
on va dire que c'était il y a longtemps. Il y a eu Javier Clemente plus
récemment, année 2000. Et puis il y a eu Michel, lui on s'en souvient, puisqu'il
était venu à un moment... Ça n'a pas été brillant ici. On ne s'en souvient pas
une réussite. Il est arrivé au mois d'août et il est reparti. C'est pas Michel,
c'est Michel qui s'est arrivé. Il avait remplacé Bielsa qui avait claqué la
porte. Et il avait finalement été démis de ses fonctions en avril 2016. Peut-on
miser plus sur Marcelino? Ce qu'il y a au moins, c'est qu'il y a quelque chose
de cohérent. Et là vous avez un entraîneur qui vient, qui a de la personnalité,
mais qui ne va pas remettre en cause les choix du mercato qui vont être faits
par l'Hongoria. Ce sont des choix sportifs mais aussi des choix économiques.
Marseille est aujourd'hui un club qui fait du trading sans le crier haut et fort
mais qui fait du trading, qui achète des joueurs aussi pour les revendre, qui
est dans une économie entre guillemets d'un club un petit peu juste en dessous
des grands clubs de Ligue des Champions. Donc Marcelino, au moins il va cadrer
avec ce projet-là que s'il vous fait devenir un entraîneur qui a un nom très
renommé aujourd'hui à Marseille avec les moyens qui sont dans le club. Peut-être
que ça va poser un problème quand vous allez commencer à faire le mercato d'été.
Ils ont du mal à tirer, on en avait parlé ces jours-ci, un grand entraîneur en
tout cas. Marc, comment on réagit du côté de Marseille en voyant cette
permanente entrée-sortie sur chaque saison? Est-ce que les supporters, alors on
les voit, ils finissent par s'enflammer, alors je dirais surtout quand on gagne
bien sûr, ils ont pas mal suivi Tudor et son groupe, mais si on leur change à
chaque fois les joueurs, les entraîneurs, d'une année sur l'autre, est-ce que
c'est pas dangereux aussi de se couper avec les supporters? Pour l'instant, du
côté des supporters, l'Hongorilla a toujours la main, ça va toujours. Le jeu qui
a été pratiqué par Tudor, on s'est quand même éclaté, les supporters se sont
éclatés tout dans la saison. Moi j'ai pris peur sur certaines compositions
d'équipes, mais à l'arrivée, pour moi par rapport à Etienne, c'est une très
belle saison parce qu'ils ont vécu, les crashes qu'ils ont vécu, que ce soit la
coupe ou que ce soit Tottenham en Ligue des Champions, c'est très bien de vivre
un troisième et c'est peut-être leur niveau. Après si on veut construire comme
le Félans, Marseille le fera jamais, parce que le trading il est là, c'est 50
joueurs, 50 joueurs, 50%, 60% qui arrivent, on sait rien. Mais l'Hongorilla est
un magicien, pour les Marseillais c'est un magicien parce qu'il est capable de
vous sortir des joueurs du chapeau du jour au lendemain. On dit il n'y a pas
d'argent, ok, il n'y a pas d'argent, mais comment il signe? Il y a des prêts,
tout ça. Oui, je veux bien, mais il y a des prêts aussi qui vont revenir, qui
datent depuis 2-3 ans, mais qui vont revenir, donc on fait quoi? Donc il va
trouver encore une fois des solutions. C'est un magicien qui peut aussi parfois
dépenser de l'argent, parce qu'il va falloir aussi qu'il réponde sur certains
dossiers. Il a quand même battu le record de l'histoire de Marseille en termes
de transfert avec Litignas, qui a marqué 2 buts la saison dernière. Donc voilà,
vous êtes quand même sur un dossier où vous avez été le présent le plus
dépensier sur un joueur, un avancentre, qui pour l'instant n'a strictement rien
prouvé. Oui, non, mais c'est là, pour l'instant il a encore la cause, mais
jusqu'à quand? Et si on veut créer quelque chose, on n'est pas le profil de
lance, où on met la même équipe, on change 2 joueurs, 3 joueurs, et puis on
continue avec le même groupe. Là malheureusement, il faut recréer une entité, et
le système de jeu est hyper important. Donc si on repasse en 4-4-2, on sait que
cet entraîneur-là ne veut pas prendre de but, il a 2 blocs très resserrés, et
devant ça doit s'éclater. Donc il faut que ça fonctionne rapidement. Il faut que
ça fonctionne surtout d'entrée, Chérif, parce que, vous le rappeliez, il y a ces
2 matchs de barrage très tôt au mois d'août. Le championnat reprend le week-end
du 12, le premier match, ça sera le 8 août. Donc c'est tout de suite être mis à
l'épreuve? Oui, parce que c'est ça quand on parle de construire un club. Je suis
d'accord avec toi, ce n'est pas lance, on n'est pas méthodique. Après, ce qui
fait aussi l'attractivité du club, c'est de jouer régulièrement la Ligue des
Champions, et si possible passer le premier tour, ce qu'ils n'ont pas connu...
Ne pèsent bien longtemps. Oui, ces dernières saisons, l'attractivité, c'est ça,
que ce soit au niveau des joueurs, que ce soit au niveau de l'entraîneur. Et là,
il va falloir en quiller tout de suite dès le mois d'août. Mais déjà, je me
répète, c'est déjà une bonne chose, là. On est quoi? Le 22 juin, Marseille a un
entraîneur. C'est pas mal. C'est pas encore signé. Il faut qu'il signe. Il faut
qu'il signe. Parce qu'ils en ont contacté certains. C'est peut-être là où le bas
blesse, c'est qu'il attend d'avoir des sécurité ou des informations sur les
joueurs qui vont rester ou pas, et ceux qui vont revenir ou pas. Donc c'est
peut-être là. Et bien c'est la fin de ce Radio Foot International. On se quitte
sur ces interrogations, mais la saison se termine aussi à Radio Foot
International et l'année prochaine, on aura sans doute des réponses à apporter à
tous nos auditeurs. Radio Foot est toujours qualifié dans sa compétition.
Toujours, toujours. Merci beaucoup, messieurs. Et on se dit à demain. Pensez à
nos cartons. Merci à tous.